**我看到过一道关于 Linux 指令的面试题：如何查看一个域名有哪些 NS 记录**？

这类题目是根据一个场景，考察一件具体的事情如何处理。虽然你可以通过查资料找到解决方案，但是，这类问题在面试中还是有必要穿插一下，用于确定求职者技能是否熟练、经验是否丰富。特别是计算机网络相关的指令，平时在远程操作、开发、联调、Debug 线上问题的时候，会经常用到。

Linux 中提供了不少网络相关的指令，因为网络指令比较分散，本课时会从下面几个维度给你介绍，帮助你梳理常用的网络指令：

- 远程操作；
- 查看本地网络状态；
- 网络测试；
- DNS 查询；
- HTTP。

这块知识从体系上属于 Linux 指令，同时也关联了很多计算机网络的知识，比如说 TCP/IP 协议、UDP 协议，我会在“**模块七**”为你简要介绍。

如果你对这部分指令背后的网络原理有什么困惑，可以在评论区提问。另外，你也可以关注我将在拉勾教育推出的《**计算机网络**》课程。下面我们开始学习今天的内容。

### 远程操作指令

远程操作指令用得最多的是`ssh`，`ssh`指令允许远程登录到目标计算机并进行远程操作和管理。还有一个比较常用的远程指令是`scp`，`scp`帮助我们远程传送文件。

#### ssh（Secure Shell）

有一种场景需要远程登录一个 Linux 系统，这时我们会用到`ssh`指令。比如你想远程登录一台机器，可以使用`ssh user@ip`的方式，如下图所示：

![Drawing 0.png](assets/CgqCHl92j8GAMNHAAAPCrIyhHHk744.png)

上图中，我在使用`ssh`指令从机器`u1`登录我的另一台虚拟机`u2`。这里`u1`和`u2`对应着 IP 地址，是我在`/etc/hosts`中设置的，如下图所示：

![Drawing 1.png](assets/CgqCHl92j8mAIMPdAACTOATTrQM694.png)

`/etc/hosts`这个文件可以设置 IP 地址对应的域名。我这里是一个小集群，总共有两台机器，因此我设置了方便记忆和操作的名字。

#### scp

另一种场景是我需要拷贝一个文件到远程，这时可以使用`scp`指令，如下图，我使用`scp`指令将本地计算机的一个文件拷贝到了 ubuntu 虚拟机用户的家目录中。

比如从`u1`拷贝家目录下的文件`a.txt`到`u2`。家目录有一个简写，就是用`~`。具体指令见下图：

![Drawing 2.png](assets/Ciqc1F92j9OADjTcAAPER8w5DNg904.png)

输入 scp 指令之后会弹出一个提示，要求输入密码，系统验证通过后文件会被成功拷贝。

### 查看本地网络状态

如果你想要了解本地的网络状态，比较常用的网络指令是`ifconfig`和`netstat`。

#### ifconfig

当你想知道本地`ip`以及本地有哪些网络接口时，就可以使用`ifconfig`指令。你可以把一个网络接口理解成一个网卡，有时候虚拟机会装虚拟网卡，虚拟网卡是用软件模拟的网卡。

比如：VMware 为每个虚拟机创造一个虚拟网卡，通过虚拟网卡接入虚拟网络。当然物理机也可以接入虚拟网络，它可以通过虚拟网络向虚拟机的虚拟网卡上发送信息。

下图是我的 ubuntu 虚拟机用 ifconfig 查看网络接口信息。

![Drawing 3.png](assets/Ciqc1F92j9yAaioXAAbz00ZJYlw555.png)

可以看到我的这台 ubuntu 虚拟机一共有 2 个网卡，ens33 和 lo。`lo`是本地回路（local lookback），发送给`lo`就相当于发送给本机。`ens33`是一块连接着真实网络的虚拟网卡。

#### netstat

另一个查看网络状态的场景是想看目前本机的网络使用情况，这个时候可以用`netstat`。

**默认行为**

不传任何参数的`netstat`帮助查询所有的本地 socket，下图是`netstat | less`的结果。

![Drawing 4.png](assets/Ciqc1F92j-aAAZlfAAizLye7uc4727.png)

如上图，我们看到的是 socket 文件。socket 是网络插槽被抽象成了文件，负责在客户端、服务器之间收发数据。当客户端和服务端发生连接时，客户端和服务端会同时各自生成一个 socket 文件，用于管理这个连接。这里，可以用`wc -l`数一下有多少个`socket`。

![Drawing 5.png](assets/Ciqc1F92j-2AVEYjAAA8xcVMQzc068.png)

你可以看到一共有 615 个 socket 文件，因为有很多 socket 在解决进程间的通信。就是将两个进程一个想象成客户端，一个想象成服务端。并不是真的有 600 多个连接着互联网的请求。

**查看 TCP 连接**

如果想看有哪些 TCP 连接，可以使用`netstat -t`。比如下面我通过`netstat -t`看`tcp`协议的网络情况：

![Drawing 6.png](assets/CgqCHl92j_aAbxdlAAEAdzG3a2s636.png)

这里没有找到连接中的`tcp`，因为我们这台虚拟机当时没有发生任何的网络连接。因此我们尝试从机器`u2`（另一台机器）ssh 登录进`u1`，再看一次：

![Drawing 7.png](assets/CgqCHl92kAaAMuMDAAFWQdSNGfk978.png)

如上图所示，可以看到有一个 TCP 连接了。

**查看端口占用**

还有一种非常常见的情形，我们想知道某个端口是哪个应用在占用。如下图所示：

![Drawing 8.png](assets/Ciqc1F92kBKAHr2RAAEnmEOZ8RM010.png)

这里我们看到 22 端口被 sshd，也就是远程登录模块被占用了。`-n`是将一些特殊的端口号用数字显示，`-t`是指看 TCP 协议，`-l`是只显示连接中的连接，`-p`是显示程序名称。

### 网络测试

当我们需要测试网络延迟、测试服务是否可用时，可能会用到`ping`和`telnet`指令。

#### ping

想知道本机到某个网站的网络延迟，就可以使用`ping`指令。如下图所示：

![Drawing 9.png](assets/CgqCHl92kB-ARKR5AAP30Xk0nBg068.png)

`ping`一个网站需要使用 ICMP 协议。因此你可以在上图中看到 icmp 序号。 这里的时间`time`是往返一次的时间。`ttl`叫作 time to live，是封包的生存时间。就是说，一个封包从发出就开始倒计时，如果途中超过 128ms，这个包就会被丢弃。如果包被丢弃，就会被算进丢包率。

另外`ping`还可以帮助我们看到一个网址的 IP 地址。 通过网址获得 IP 地址的过程叫作 DNS Lookup（DNS 查询）。`ping`利用了 DNS 查询，但是没有显示全部的 DNS 查询结果。

#### telnet

有时候我们想知道本机到某个 IP + 端口的网络是否通畅，也就是想知道对方服务器是否在这个端口上提供了服务。这个时候可以用`telnet`指令。 如下图所示：

![Drawing 10.png](assets/CgqCHl92kCmAcPQzAADcRdxOtdw609.png)

telnet 执行后会进入一个交互式的界面，比如这个时候，我们输入下图中的文字就可以发送 HTTP 请求了。如果你对 HTTP 协议还不太了解，建议自学一下 HTTP 协议。如果希望和林老师一起学习，可以等待下我之后的《**计算机网络**》专栏。

![Drawing 11.png](assets/Ciqc1F92kDKAcYUbAASLFyOyBg4948.png)

如上图所示，第 5 行的`GET` 和第 6 行的`HOST`是我输入的。 拉勾网返回了一个 301 永久跳转。这是因为拉勾网尝试把`http`协议链接重定向到`https`。

### DNS 查询

我们排查网络故障时想要进行一次 DNS Lookup，想知道一个网址 DNS 的解析过程。这个时候有多个指令可以用。

#### host

host 就是一个 DNS 查询工具。比如我们查询拉勾网的 DNS，如下图所示：

![Drawing 12.png](assets/Ciqc1F92kD6AOJPQAAGW1va0D9c041.png)

我们看到拉勾网 [www.lagou.com](http://www.lagou.comw/) 是一个别名，它的原名是 lgmain 开头的一个域名，这说明拉勾网有可能在用 CDN 分发主页（关于 CDN，我们《计算机网络》专栏见）。

上图中，可以找到 3 个域名对应的 IP 地址。

如果想追查某种类型的记录，可以使用`host -t`。比如下图我们追查拉勾的 AAAA 记录，因为拉勾网还没有部署 IPv6，所以没有找到。

![Drawing 13.png](assets/CgqCHl92kFWAHIqAAACvpo6qaOs100.png)

#### dig

`dig`指令也是一个做 DNS 查询的。不过`dig`指令显示的内容更详细。下图是`dig`拉勾网的结果。

![Drawing 14.png](assets/CgqCHl92kGaADOhxAAR-BfryZ5g689.png)

从结果可以看到[www.lagou.com](http://www.lagou.c/) 有一个别名，用 CNAME 记录定义 lgmain 开头的一个域名，然后有 3 条 A 记录，通常这种情况是为了均衡负载或者分发内容。

### HTTP 相关

最后我们来说说`http`协议相关的指令。

#### curl

如果要在命令行请求一个网页，或者请求一个接口，可以用`curl`指令。`curl`支持很多种协议，比如 LDAP、SMTP、FTP、HTTP 等。

我们可以直接使用 curl 请求一个网址，获取资源，比如我用 curl 直接获取了拉勾网的主页，如下图所示：

![Drawing 15.png](assets/Ciqc1F92kG-AJPyrAANJZYQ4u5w784.png)

如果只想看 HTTP 返回头，可以使用`curl -I`。

另外`curl`还可以执行 POST 请求，比如下面这个语句：

```
curl -d '{"x" : 1}' -H "Content-Type: application/json" -X POST http://localhost:3000/api
```

curl在向`localhost:3000`发送 POST 请求。`-d`后面跟着要发送的数据， -`X`后面是用到的 HTTP 方法，`-H`是指定自定义的请求头。

### 总结

这节课我们学习了不少网络相关的 Linux 指令，这些指令是将来开发和调试的强大工具。这里再给你复习一下这些指令：

- 远程登录的 ssh 指令；
- 远程拷贝文件的 scp 指令；
- 查看网络接口的 ifconfig 指令；
- 查看网络状态的 netstat 指令；
- 测试网络延迟的 ping 指令；
- 可以交互式调试和服务端的 telnet 指令；
- 两个 DNS 查询指令 host 和 dig；
- 可以发送各种请求包括 HTTPS 的 curl 指令。

**那么通过这节课的学习，你现在可以来回答本节关联的面试题目：如何查看一个域名有哪些 NS 记录了吗？**

老规矩，请你先在脑海里构思下给面试官的表述，并把你的思考写在留言区，然后再来看我接下来的分析。

**【解析】** host 指令提供了一个`-t`参数指定需要查找的记录类型。我们可以使用`host -t ns {网址}`。另外 dig 也提供了同样的能力。如果你感兴趣，还可以使用`man`对系统进行操作。